﻿En esta secci\'on se har\'a una introducci\'on te\'orica sobre los temas relevantes al trabajo pr\'actico. Se presentar\'an definiciones formales de los temas abordados para facilitar la comprensi\'on.

\subsection {Motor de B\'usqueda}

﻿\indent Un motor de b\'usqueda es una aplicaci\'on de software dise\~nado para encontrar los recursos digitales como p\'aginas web, textos, noticias de Usenet, im\'agenes, v\'ideo, archivos, entre otros, introduciendo palabras clave. Algunos sitios web ofrecen un motor de b\'usqueda como la principal caracter\'istica, por ejemplo Google, Bing y Ask.com y los servicios en l\'inea se refiere a menudo como los motores de b\'usqueda. \\

﻿\indent Las b\'usquedas se hacen con palabras clave o con \'arboles jer\'arquicos por temas; el resultado de la b\'usqueda es un listado en el que se mencionan temas relacionados con las palabras clave buscadas. \\


\subsection {Crawler Web}

﻿\indent Un crawler web o ara\~na web (o ara\~na de la web) es un programa que inspecciona las p\'aginas del World Wide Web de forma met\'odica y automatizada. Uno de los usos m\'as frecuentes que se les da consiste en crear una copia de todas las p\'aginas web visitadas para su procesado posterior por un motor de b\'usqueda que indexa las p\'aginas proporcionando un sistema de b\'usquedas r\'apido. Las ara\~nas web suelen ser bots (el tipo m\'as usado de \'estos). \\

﻿\indent Las ara\~nas web comienzan visitando una lista de URLs, identifica los hiperenlaces en dichas p\'aginas y los a\~nade a la lista de URLs a visitar de manera recurrente de acuerdo a determinado conjunto de reglas. La operaci\'on normal es que se le da al programa un grupo de direcciones iniciales, la ara\~na descarga estas direcciones, analiza las p\'aginas y busca enlaces a p\'aginas nuevas. Luego descarga estas p\'aginas nuevas, analiza sus enlaces, y as\'i sucesivamente. \\

﻿\indent Entre las tareas m\'as comunes de las ara\~nas de la web tenemos:

  \begin{itemize}
    \item Crear el \'indice de una m\'aquina de b\'usqueda.
    \item Analizar los enlaces de un sitio para buscar links rotos.
    \item Recolectar informaci\'on de un cierto tipo, como precios de productos para recopilar un cat\'alogo.
  \end{itemize}

﻿\indent Los buscadores m\'as populares de internet hacen uso de esta herramienta para indexar las p\'aginas a sus servidores. \\


\subsection {Page Rank}

﻿\indent Es una marca registrada y patentada por Google, el 9 de enero de 1999 ,que ampara una familia de algoritmos utilizados para asignar de forma num\'erica la relevancia de los documentos (o p\'ginas web) indexados por un motor de b\'usqueda. El sistema PageRank es utilizado por el popular motor de b\'usqueda Google para ayudarle a determinar la importancia o relevancia de una p\'agina. Fue desarrollado por los fundadores de Google, Larry Page (apellido, del cual, recibe el nombre este algoritmo) y Sergey Brin, en la Universidad de Stanford.\\

﻿\indent $PageRank$ conf\'ia en la naturaleza democr\'atica de la web utilizando su vasta estructura de enlaces como un indicador del valor de una pa\'gina en concreto. Google interpreta un enlace de una p\'agina A a una p\'agina B como un voto, de la p\'agina A, para la p\'agina B. Pero Google mira m\'as all\'a del volumen de votos, o enlaces que una p\'agina recibe; tambi\'en analiza la p\'agina que emite el voto. Los votos emitidos por las p\'aginas consideradas $importantes$, es decir con un PageRank elevado, valen m\'as, y ayudan a hacer a otras p\'aginas $importantes$. Por lo tanto, el $PageRank$ de una p\'agina refleja la importancia de la misma en Internet.\\


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics [scale=0.35] {imagenes/esquemaPageRank.png}\\
  \caption{Ejemplo de la estructura del PageRank}
\end{figure}


\subsection {Algoritmo de Page Rank}

\indent El algoritmo inicial del PageRank lo podemos encontrar en el documento original donde sus creadores presentaron el prototipo de Google: $The Anatomy of a Large-Scale Hypertextual Web Search Engine$: \\


    {\rm PR}(A) = (1-d) + d$ \sum_{i=1}^n$ {{\rm PR}(i) $\over$ C(i)}

Donde: \\

\begin{itemize}
   \item {\rm PR}(A) es el PageRank de la p\'agina A.
   \item d es un factor de amortiguaci\'on que tiene un valor entre 0 y 1.
   \item {\rm PR}(i) son los valores de PageRank que tienen cada una de las p\'aginas i que enlazan a A.
   \item C(i) es el n\'umero total de enlaces salientes de la p\'agina i (sean o no hacia A).
\end{itemize}

\indent Algunos expertos aseguran que el valor de la variable d suele ser 0,85.3 Representa la probabilidad de que un navegante contin\'ue pulsando links al navegar por Internet en vez de escribir una url directamente en la barra de direcciones o pulsar uno de sus marcadores y es un valor establecido por Google. Por lo tanto, la probabilidad de que el usuario deje de pulsar links y navegue directamente a otra web aleatoria es 1-d.4 La introducci\'on del factor de amortiguaci\'on en la f\'ormula resta algo de peso a todas las p\'aginas de Internet y consigue que las p\'aginas que no tienen enlaces a ninguna otra p\'agina no salgan especialmente beneficiadas. Si un usuario aterriza en una p\'agina sin enlaces, lo que har\'a ser\'a navegar a cualquier otra p\'agina aleatoriamente, lo que equivale a suponer que una p\'agina sin enlaces salientes tiene enlaces a todas las p\'aginas de Internet.\\

\indent La calidad de la p\'agina y el n\'umero de posiciones que ascienda se determina por una \textit{votaci\'on} entre todas las dem\'as p\'aginas de la World Wide Web acerca del nivel de importancia que tiene esa p\'agina. Un hiperenlace a una p\'agina cuenta como un voto de apoyo. El PageRank de una p\'agina se define recursivamente y depende del n\'umero y PageRank de todas las p\'aginas que la enlazan. Una p\'agina que est\'a enlazada por muchas p\'aginas con un PageRank alto consigue tambi\'en un PageRank alto. Si no hay enlaces a una p\'agina web, no hay apoyo a esa p\'agina espec\'ifica. El PageRank de la barra de Google va de 0 a 10. Diez es el m\'aximo PageRank posible y son muy pocos los sitios que gozan de esta calificaci\'on, 1 es la calificaci\'on m\'inima que recibe un sitio normal, y cero significa que el sitio ha sido penalizado o a\'un no ha recibido una calificaci\'on de PageRank. Parece ser una escala logar\'itmica. Los detalles exactos de esta escala son desconocidos.\\


\subsection {M\'etodo de la Potencia}

\indent Es un m\'etodo iterativo que calcula sucesivas aproximaciones a los autovectores y autovalores de una matriz. \\

\indent El m\'etodo se usa principalmente para calcular el autovector de mayor autovalor en matrices grandes. En particular, Google lo emplea para calcular el PageRank de los documentos en su motor de b\'usqueda. \\

\indent Para aplicar el m\'etodo de las potencias se supone que la matriz $A$ de $n x n$ tiene $n$ valores caracter\'isticos$ \lambda_1,\lambda_2,...,\lambda_n$ con un conjunto asociado de vectores caracter\'isticos linealmente independientes $(v^{(1)},v^{(2)},...,v^{(n)}$). Es m\'as, se supone que A tiene exactamente un valor caracter\'istico $\lambda_1$ cuya magnitud es la mayor, por lo que $|\lambda_1|>|\lambda_2|\geq|\lambda_3|$...$\geq|\lambda_n|\geq0$. El m\'etodo converge lentamente y solo puede determinar uno de los autovectores de la matriz. \\

\indent El m\'etodo empieza por tomar cualquier vector $x_0$, que puede ser una aproximaci\'on inicial al autovector dominante o un vector escogido aleatoriamente. En cada paso k, se calcula $x_{k+1} = \frac{Ax_k}{\|Ax_k\|}$. Entonces $x_k$ converge normalmente al autovector de mayor autovalor. \\

\subsection{Extrapolaci\'on Cuadr\'atica}

\indent Adem\'as del M\'etodo de la Potencia, se pidi\'o tambi\'en calcular el autovector $PageRank$ a trav\'es de una modificaci\'on a dicho m\'etodo, 
conocida como \textbf{Extrapolaci\'on Cuadr\'atica} la cual sirve para acelerar el c\'alculo de la aproximaci\'on al autovector solicitado.\\
En esta modificaci\'on se utiliza la aproximaci\'on mediante Cuadrados M\'inimos para calcular el vector, el cual se detalla en la siguiente secci\'on \textbf{Desarrollo}.
Adem\'as, dado que se requiere resolver un sistema de ecuaciones en parte de este procedimiento, es necesario utilizar alg\'un m\'etodo para tal. Para ello se pidi\'o en el enunciado el uso de la \textit{Factorizaci\'on QR} de la matriz involucrada.

\subsection {Factorizaci\'on QR}

\indent La descomposici\'on o factorizaci\'on $QR$ de una matriz es una descomposici\'on de la misma como producto de una matriz ortogonal por una triangular superior. La descomposici\'on QR es la base del algoritmo $QR$ utilizado para el c\'alculo de los autovectores y autovalores de una matriz. \\

\indent La descomposici\'on $QR$ de una matriz cuadrada real $A$ es: \\

    $A = QR$, \, 

\indent donde Q es una matriz ortogonal $(Q^{T}Q = I )$ y $R$ es una matriz triangular superior. \\
\subsubsection{M\'etodo de Gram-Schmidt}

\indent Para resolver el c\'alculo de la Factorizaci\'on $QR$ de las matrices elegimos el \textbf{M\'etodo de Gram-Schmidt}.
\'Este se fundamenta en el \textbf{Proceso ortogonalizaci\'on de Gram-Schmidt} el cual es un procedimiento matem\'atico para hallar un base ortogonal de vectores a partir de un conjunto de vectores linealmente independientes, generando a la vez el mismo subespacio que el conjunto original. \\
\indent En una matriz de rango columna completo, se puede aplicar \textit{Gram-Schmidt} para generar la factorizaci\'on $QR$. \footnote{\textbf{Numerical Analysis}. Richard L Burden/J. Douglas Faires. 9th Edition 2010 - Chapter 9 - Approximating Eigenvalues}\\
\indent C\'alculo de la descomposici\'on $QR $mediante el m\'etodo de ortogonalizaci\'on de Gram-Schmidt, con las columnas de A como los vectores a procesar. \\
 
A=($\mathbf{a}_1| \cdots|\mathbf{a}_n$). Entonces:

  $  \mathbf{u}_1 = \mathbf{a}_1, \qquad\mathbf{e}_1 = {\mathbf{u}_1 \over \|\mathbf{u}_1\|} \\
    \mathbf{u}_2 = \mathbf{a}_2-\mathrm{proj}_{\mathbf{e}_1}\,\mathbf{a}_2, \qquad\mathbf{e}_2 = {\mathbf{u}_2 \over \|\mathbf{u}_2\|} \\
    \mathbf{u}_3 = \mathbf{a}_3-\mathrm{proj}_{\mathbf{e}_1}\,\mathbf{a}_3-\mathrm{proj}_{\mathbf{e}_2}\,\mathbf{a}_3, \qquad\mathbf{e}_3 = {\mathbf{u}_3 \over \|\mathbf{u}_3\|} $\\

        \vdots

    $\mathbf{u}_k = \mathbf{a}_k-\sum_{j=1}^{k-1}\mathrm{proj}_{\mathbf{e}_j}\,\mathbf{a}_k,\qquad\mathbf{e}_k = {\mathbf{u}_k\over\|\mathbf{u}_k\|} $\\

\indent Naturalmente, utilizamos los $a_i's$ de A para obtener: \\

    $\mathbf{a}_1 = \mathbf{e}_1\|\mathbf{u}_1\| $\\
    $\mathbf{a}_2 = \mathrm{proj}_{\mathbf{e}_1}\,\mathbf{a}_2+\mathbf{e}_2\|\mathbf{u}_2\|$ \\
    $\mathbf{a}_3 = \mathrm{proj}_{\mathbf{e}_1}\,\mathbf{a}_3+\mathrm{proj}_{\mathbf{e}_2}\,\mathbf{a}_3+\mathbf{e}_3\|\mathbf{u}_3\|$ \\

        \vdots

    $\mathbf{a}_k = \sum_{j=1}^{k-1}\mathrm{proj}_{\mathbf{e}_j}\,\mathbf{a}_k+\mathbf{e}_k\|\mathbf{u}_k\| $\\

\indent Ahora estas ecuaciones pueden ser escritas en forma matricial de esta manera: \\

    $\left(\mathbf{e}_1\left|\ldots\right|\mathbf{e}_n\right) \begin{pmatrix} \|\mathbf{u}_1\| & \langle\mathbf{e}_1,\mathbf{a}_2\rangle & \langle\mathbf{e}_1,\mathbf{a}_3\rangle & \ldots \\ 0 & \|\mathbf{u}_2\| & \langle\mathbf{e}_2,\mathbf{a}_3\rangle & \ldots \\ 0 & 0 & \|\mathbf{u}_3\| & \ldots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \end{pmatrix} ::::::::: $\\

\indent El producto de cada fila con cada columa de las matrices de arriba, nos da la respectiva columna de A con la que comenzamos y, por tanto, dada la matriz A, la hemos factorizado en una matriz ortogonal Q, aplicando el proceso de Gram-Schmidt, y la matriz resultante triangular superior es R. \\

\indent Alternativamente, la matriz $\begin{matrix} R \end{matrix}$ puede calcularse de la siguiente manera: \\

\indent Recordemos que: $\begin{matrix}Q\end{matrix} = \left(\mathbf{e}_1\left|\ldots\right|\mathbf{e}_n\right)$. Entonces, tenemos: \\

  $  \begin{matrix} R = Q^{T}A = \end{matrix} \begin{pmatrix} \langle\mathbf{e}_1,\mathbf{a}_1\rangle & \langle\mathbf{e}_1,\mathbf{a}_2\rangle & \langle\mathbf{e}_1,\mathbf{a}_3\rangle & \ldots \\ 0 & \langle\mathbf{e}_2,\mathbf{a}_2\rangle & \langle\mathbf{e}_2,\mathbf{a}_3\rangle & \ldots \\ 0 & 0 & \langle\mathbf{e}_3,\mathbf{a}_3\rangle & \ldots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \end{pmatrix}.  $\\

\indent Notar que $\langle\mathbf{e}_j,\mathbf{a}_j\rangle = \|\mathbf{u}_j\|, \langle\mathbf{e}_j,\mathbf{a}_k\rangle = 0 \mathrm{~~para~~} j > k$, y $QQ^{T} = I$ , entonces $Q^{T} = Q^{-1}$.



